團體製銅雕塑 多倫多遊行亮相 劉曉波「空座」向華抗議

團體製銅雕塑 多倫多遊行亮相
劉曉波「空座」向華抗議

銅雕塑「空座」將在劉曉波兩周年忌辰正式揭幕。李卓人提供圖片

【本報訊】周二是六四30周年，海外民運團體紛紛紀念。加拿大民運組織當地時間上周六在多倫多中國領事館門外舉行六四遊行，當中紀念已故諾貝爾和平獎得主劉曉波的銅雕塑「空座」首度亮相。「空座」將在下月13日劉曉波兩周年忌辰正式揭幕，並將在加拿大首都渥太華一個公眾公園內永久擺放。

記者：鄧溢禧 麥志榮

劉曉波「空座」紀念雕塑由多倫多支持中國民運會、加拿大筆會及國際特赦組織加拿大分會籌辦，透過眾籌籌得四萬加元製作費，歷時一年完成。雕塑意念源於2010年劉曉波因身在獄中而未能出席諾貝爾和平獎頒獎禮，諾貝爾獎委員會在台上放了一張空座椅，自此成為劉曉波精神象徵。銅製雕塑亦會率先在多倫多六四遊行集會中亮相。主辦方透露，雕塑尚有少許後期工序需完成，下月13日劉曉波兩周年忌辰會揭幕。

相關新聞：高志活新作品撐港人發聲

社民連將劉曉波像改放東角道，六四再轉到維園。

時代廣場出律師信阻擺雕像

支聯會秘書李卓人及記協前主席麥燕庭早前到訪加拿大，向當地國會講述《逃犯條例》修訂時，亦有前往多倫多鑄造廠觀看銅座製作。李透露，「空座」預料下月13日起於渥太華一個公眾公園永久擺放，希望當地避免展品遭破壞。

李形容雕塑體積比當年台上空座椅稍大，「非常之逼真，雕塑裏面嘅紋係同我哋當年去睇、記得嘅係一模一樣」，椅上一塊牌象徵劉曉波奪得的諾貝爾和平獎。李指雕塑「控訴中國政權唔畀佢出嚟攞獎，中國唯一一個諾貝爾和平獎得主，到死都未可以睇到自己個獎」，又指全球華人以香港馬首是瞻，「年年燭光集會咁多人，係鼓舞到佢哋有更多人行出嚟」。

另外，社民連原計劃在銅鑼灣時代廣場外擺放巨型「64三十」及劉曉波雕塑，但時代廣場管理公司向社民連發出律師信，警告不准在時代廣場範圍內擺放，若違警告，會採取法律行動。社民連批評時代廣場只懂利用公共空間牟利，不容市民悼念六四。劉曉波像已臨時擺放在東角道，直至周二晚再轉移到維園燭光集會。

上一則
上一則
昨晚六合彩開獎結果

下一則
下一則
高志活新作品撐港人發聲

高志活新作品撐港人發聲
李柱銘率團 回顧百萬人上街
美議員憶成都血腥鎮壓